% 卒研の中間・最終審査の梗概については，progress_reportクラスにsummaryオプションを追加すること
\documentclass{progress_report}

% \usepackageコマンドで使いたいパッケージを読み込む
% 不要なものは削除してよい
\usepackage{graphicx} % 図を貼りたいときにはgraphicxを使う

% タイトルなどの情報
\title{発達障がいの子供に向けた空間認識能力を育むためのデジタル教材の開発} % タイトル
% 進捗報告書の場合 studentid（学生番号）は不要だが，書いてあっても問題ない
\affiliation{千葉工業大学情報科学部} % 所属
\grade{4年} % 学年
\studentid{2032138} % studentidには学生番号を記入する（梗概にしか使われない）
\author{丸山　唯} % 著者名（姓と名の間に半角スペースを入れる）
\email{s2032138HB@s.chibakoudai.jp} % メールアドレス（省略可）
\date{2023年6月7日} % 進捗報告会の日付を書く（省略時はコンパイルした日が表示される）

% 概要はabstract環境の中に書く
\begin{abstract}
    発達障がいの子供は空間認識能力が低い傾向にある．それにより日常生活や学習に支障をきたすことがある．本研究では，空間的なブロックゲームを新たな教材として開発し，発達障がいの子供の空間認識能力の向上に支援することを目的とする．
    %この部分には進捗報告書の概要を記述する．どのような目的で，どのような研究を行い，前回から今回にかけてどのような進捗があったかを，簡潔にまとめて記述する．この例では非常に短い（125文字）が，しっかり書けば概ね200〜300文字程度になる．
\end{abstract}
% この研究の内容を示すキーワードを，3〜5個程度列挙する．ここではある研究に関するキーワードを，例として示す．
\keyword{空間認識能力}

\begin{document} % 本文を\begin{document}と\end{document}で囲む
\maketitle % これを書かないと，タイトル等が表示されないので注意か

% 章は \section{章のタイトル} のように書く
\section{はじめに}
発達障がいの子供は空間認識能力が低い傾向にある．発達障がいと空間認識能力の関係性について，発達障害の有無に関わらずあり得ることであるが，発達障害の特性の1つとして挙げられる．\cite{発達トレーニング}秦野ら\cite{AR空間認知}によると，空間認識能力が低い子供は教科書等の平面上の紙面に表された立体の認識が難しく，学習に支障をきたすため，子供のころから空間認識能力を高める学習の必要性を述べている．放課後等デイサービス施設の指導者によると，実際に学習としてタブレットでアプリケーションのブロックゲームを用いているが，そういったゲームの多くは難易度が上がり，クリアできないことからやらなくなることが多いという．実際に使用しているアプリケーションを自分でもプレイしてみたが，立体が平面上に表されているものであった．この立体が平面上に表されていることが学習が難しい原因と考えた．このような背景から立体を様々な角度から視認できるようなデジタル教材が必要であると考えた．
%施設を運営する母親から話を聞くと，その施設では，空間認識能力向上を目的にブロック遊びのゲームなどを用いることがある．しかし，そういったゲームの多くは発達障がいの子供に向けて作られていないことから，難易度が高い，それに加えて難易度が低いものでも，ゲームの種類が少ないことから飽きてしまい，ゲームをやることすらしなくなってしまうという．このような背景から，本研究では，空間認識能力向上を目的とした楽しくやり続けられる容易かつ種類が豊富なゲームの開発を考えた．
% 本文書では，進捗報告会（ゼミ）で報告する際に作成する進捗報告書の作成方法について述べる．
% 進捗報告書を作成する上で重要なことは，前回の進捗報告からの差分を示すことである．
% 「進捗＝うまくいったこと」と誤解されがちであるが，そうではない．
% 進捗報告書には，以下のことを詳細に示す必要がある．
% これらの情報を開示することで，やろうとしていることの方向性の是非を議論したり，つまづいていることの解決につながる情報を得られる可能性が高まる．
% \begin{itemize}
%     \item 何を考えて
%     \item なにを行った（行おうとした）か
%     \item その結果どうなった（どうつまづいている）か
%     \item 今後何をするか
% \end{itemize}

% また，上記のことを示すために必要な情報（前提）についても，示す必要がある．
% 前回までの進捗報告書をそのまま使い回すと，この部分が肥大化していく一方で冗長な報告書になる．
% そのため，毎回の進捗に応じて，適宜情報の整理をするように心がけよう．
% ただし，過去の進捗報告書に記述した内容を卒業論文に流用できる場合もあるため，毎回進捗報告書のソースファイル（.texファイル）をgitにcommitして，過去のデータを使えるようにしておこう．

% 以下に，一般的な章立てについて示す．
% 基本的にはこれに従って記述してほしいが，文章量によっては章を分割・統合することもあり得る．

% \begin{description}
%     \item[はじめに] 発達障がいや学習障がいを持った子の多くは空間認知力が弱い傾向にある。そのような子の空間認知力を養うためにゲームを通して支援する。背景・目的について述べる
%     \item[研究の概要] 研究内容の概要について述べ，やるべきことのうち前回までにできていること，これからやらなければならないことを明確にする
%     \item[前回からの進捗] 前回からの進捗について述べる
%     \item[今後の課題] 前回からの進捗を踏まえて，今後行うべきことについて述べる
%     \item[参考文献] 必要な文献を過不足なく挙げる（本文中で参照すると自動的にリストが作成される）
% \end{description}

\section{研究の概要}
本研究では，発達障がいの子供に向けた空間的なゲームをデジタル教材として開発し，空間認識能力を育む手助けとなることを目的とする．3Dのゲームで空間を把握することでクリアできるゲームを検討している．このデジタル教材では，タブレットを使用端末とし，アプリケーション上で学習するものとする．タブレットを用いるメリットとして以下2つを挙げる．
\begin{itemize}
    \item ・タブレットに表示されたブロックなどの立体を指で回転させることで立体を様々な角度から見ることができるという点で教科書等の平面上の紙面での学習よりも直感的に立体を把握しながら学習することができる．
\end{itemize}
\begin{itemize}
    \item ・タブレットさえあれば場所を選ばずに学習することができ，現実のブロックや積み木の具体物が不必要である．
\end{itemize}
対象年齢は神経系が発達に有効である4歳から12歳\cite{発達トレーニング}を検討している．
% \section{背景や問題点}
% 空間認知能力が低い子はブロック遊びなどのゲームでも難易度が高くなりクリアできなくなることや種類の少なさの点から飽きてしまう.

% \section{どのように解決しようと考えているか}
% 難易度を下げて種類を増やすことで気軽に取り組めるかつクリアして達成感を得られるものにする.
% \section{これから検討すべきは何か}
% どのようなゲームの種類を作るか,どのようなゲームに好奇心を抱くのかの調査.
% \section{どのようなことを調べたか}
\section{前回からの進捗}
前回までの研究内容は発達障がいの子供の空間認識能力を育むという内容であったが，発達障がいの有無に関わらず，空間認識能力が低い子供がいることやそれらの子供たちの能力を育む方法は同じであることから研究内容見直しを行った．
空間認識能力を育むために重要な学習について調査や空間認識能力の発達について有効とされる年齢についてデータの調査や実際に放課後等デイサービスの施設のABAセラピストの資格所有者の指導員から話を聞き，施設で用いている学習や遊び，年齢ごとのタブレットを用いたブロックゲームの取り組み方について話を聞いた．
\section{今後の課題}
現段階では発達障がいと空間認識能力の関係性について根拠を示すにはデータが不十分のため，もっと信憑性の高い論文・データを収集する必要がある．現段階で想定している3Dゲームを実際に作る．
% 参考文献が必要な場合は，以下2行を使用する
\bibliographystyle{jecon-bst/jecon}
\bibliography{library}
\end{document}